% !TeX program = xelatex
% !TeX encoding = utf8
% !TeX spellcheck = ru_RU_yo
% !BIB program = bibtex8

\section{Ход работы}

    Для выполнения практической работы необходимо узнать все параметры компонентов схемы. Вот некоторые из них:\par
    \begin{itemize}
        \item $I_\textup{К} = 4$ mA (Взято из варианта);
        \item $E = 23$ В (Взято из вариантов);
        \item $\beta = 100$ (Коэффициент передачи тока базы для транзистора 2N4123);
        \item $r_\textup{б} = 10$ Ом (Сопротивление базы для транзистора 2N4123)
        \item $U_\textup{нас} = 1.5$ В (Дано в задании);
        \item $R_\textup{Н} = 2R_\textup{K}$ (Следует из задания);
        \item $U_\textup{Э} = 0.1E; U_\textup{Э} = 0.1*23 = 2.3$ В.
    \end{itemize}

    Исходя из этих данных, были рассчитаны токи базы и эмиттера:\par
    \begin{itemize}
        \item $I_\textup{Б} = I_\textup{К} / \beta; I_\textup{Б} = 4 / 100 = 0.04$ mA;
        \item $I_\textup{Э} = I_\textup{К} + I_\textup{Б}; I_\textup{Э} = 0.012 + 4 = 4.04$ mA.
    \end{itemize}

    Принимая, что $U_\textup{БЭ} = 0.6$ В, рассчитаем: $U_\textup{Б} = E - U_\textup{Э} - U_\textup{БЭ}; U_\textup{Б} = 23 - 2.3 - 0.6 = 20.1$ В.

    Рассчитаем сопротивления:
    \begin{itemize}
        \item $R_\textup{Э} = U_\textup{Э}/I_\textup{Э}; R_\textup{Э} = \frac{2.3}{4.04 * 10^{-3}} = 569$ Ом;
        \item $R_\textup{Б} = U_\textup{Б}/I_\textup{Б}; R_\textup{Б} = \frac{20.1}{0.04 * 10^{-3}} = 502$ KОм.
    \end{itemize}

    Для нахождения $U_\textup{кэ}$ необходимо воспользоваться формулой:\par
    $U_\textup{кэ} = U_\textup{нас} + \frac{E - U_\textup{нас}}{2}; U_\textup{кэ} = 1.5 + \frac{23 - 1.5}{2} = 12.25$ В.\par

    $R_\textup{К} = \frac{E-U_\textup{кэ}}{I_\textup{к}} - R_\textup{Э}; R_\textup{К} = \frac{23 - 12.25}{4*10^{-3}} - 569 = 2111$ Ом.\par
    Тогда, из условия  $R_\textup{Н} = 2*2115 = 4222$ Ом.

    Рассчитаем $h_\textup{11Э}$ (входное сопротивление транзистора для тока $I_\textup{Э}$) по формуле -- $h_\textup{11Э} = r_\textup{б} + (\phi_{T}/I_\textup{Э})*(\beta+1)$, приняв $\phi_{T}$ равной 25 мВ получаем:\par
    $h_\textup{11Э} = 10 + (25/4.04)*(100 + 1) = 635$ Ом \par

    Значение $h_\textup{22Э}$ = 10 мкОм, приняв это, можно рассчитать входное и выходное сопротивления:\par
    $R_\textup{вx} = \frac{R_\textup{Б}*h_\textup{11Э}}{R_\textup{Б}+h_\textup{11Э}}; R_\textup{вx} = \frac{502000*635}{502000+635} = 634$ Ом.\par
    $R_\textup{выx} = \frac{R_\textup{К}*R_\textup{Н}}{h_{22}*R_\textup{К}*R_\textup{Н}+R_\textup{К}+R_\textup{Н}}; R_\textup{выx} = \frac{2111*4222}{10^{-5}*2111*4222+2111+4222} = 1388$ Ом\par

    Отсюда коэффициент усиления по напряжению:\par
    $K_{U0} \approx \frac{R^{'}_\textup{Н} * \beta}{h_\textup{11Э}}$, где $R^{'}_\textup{Н} = \frac{R_\textup{К}*R_\textup{Н}}{R_\textup{К}*R_\textup{Н}}; R^{'}_\textup{Н} = \frac{4222*2111}{4222+2111} = 1407$. Тогда $K_{U0} \approx \frac{1407 * 100}{635} = 221.6$\par
    Коэффициент усиления по току:\par
    $K_{I0} \approx \frac{K_{U0}*R_\textup{вх}}{R_\textup{Н}}; K_{I0} = \frac{221.6*634}{4222} = 33$.\par

    % Сквозной коэффициент усиления по напряжению:\par
    % $K_{UC} = K_\textup{вх0} * K_\textup{U0} * K_\textup{вых0}$, где $K_{вх0} = \frac{R_{вх}}{R_{вх}+R_{ис}}; K_{вх0} = \frac{2226}{2226+600} = 0.788$, а $K_{вых0} = 1$. Тогда $K_{UC} = 0.788*0.331*1 = 0.261$.\par

    Рассчитаем емкости конденсаторов ($\omega_{p} = 2 * \pi * f_{p}; \omega_{p} = 628$):
    \begin{itemize}
        \item $C_{1} = \frac{1}{(R_\textup{вх} + R_\textup{ис}) * \omega_{p}} = \frac{1}{(634+600)*628} = 1.3 * 10^{-6}$ Ф;
        \item $C_{2} = \frac{1}{R_\textup{Э} * \omega_{p}}; C_{2} = \frac{1}{569*628} = 2.8 * 10^{-6}$ Ф;
        \item $C_{3} = \frac{1}{R_\textup{Н} * \omega_{p}}; C_{3} = \frac{1}{4222*628} = 3.77 * 10^{-7}$ Ф.
    \end{itemize}

    Исходя из полученных данных построим схему (Рисунок \ref{img:01}).\par

    \begin{figure}[!ht]
        \centering
        \includegraphics[width=0.9\textwidth]{1}
        \caption{Схема}
        \label{img:01}
    \end{figure}
    
    После построения схемы были подключены мультиметры (Рисунок \ref{img:02}) и измерены некоторые параметры (Таблица \ref{tab:01}).
    

    \begin{table}[!ht]
        \centering
        \caption{Результаты измерений}
        \label{tab:01}
        \begin{tabularx}{\textwidth}{|L{1.35}|C{0.95}|C{0.95}|C{0.95}|C{0.95}|C{0.95}|C{0.95}|C{0.95}|}
            \hline
                      &$I_\textup{Б}$  &$I_\textup{К}$ &$I_\textup{Э}$ &$U_\textup{Б}$  &$U_\textup{К}$  &$U_\textup{Э}$ & $E$ \tabularnewline
            \hline
            Расчет   &0.04mA  &4mA &4.04mA &20.1В  &8.44В  &2.3В  &23В \tabularnewline
            \hline
            Показания &0.04mA  &3.90mA  &3.94mA  &20.06В  &8.24В  &2.24В &23В \tabularnewline
            \hline
        \end{tabularx}
    \end{table}


    \begin{figure}[!ht]
        \centering
        \includegraphics[width=0.9\textwidth]{2}
        \caption{Схема с подключенными мультиметрами}
        \label{img:02}
    \end{figure}

    Далее к схеме был подключен осциллограф, и амплитуда генератора переменного тока установлена на 10mВ, искажений на экране осциллографа не наблюдалось (Рисунок \ref{img:03}).\par

    \begin{figure}[!ht]
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{3}
        \caption{Неискаженная синусоида на осциллограмме с 10mВ}
        \label{img:03}
    \end{figure}

    Первое искажение появилось на амплитуде в 70mВ (Рисунок \ref{img:04}).

    \begin{figure}[!ht]
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{4}
        \caption{Искаженная синусоида на осциллограмме с 70mВ}
        \label{img:04}
    \end{figure}

    Постепенно уменьшая амплитуду, искажение начало пропадать и на величине 55mВ пропало полностью (Рисунок \ref{img:05})

    \begin{figure}[!ht]
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{5}
        \caption{Неискаженная синусоида на осциллограмме с 55mВ}
        \label{img:05}
    \end{figure}

    Далее были скорректированы значения конденсаторов(Рисунок \ref{img:06}):
    \begin{itemize}
        \item $C_{1} = 11 * 10**-6$ Ф;
        \item $C_{2} = 20 * 10**-6$ Ф;
        \item $C_{3} = 6 * 10**-6$ Ф.
    \end{itemize}

    \begin{figure}[!ht]
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{6}
        \caption{Показание осциллографа после замены конденсаторов}
        \label{img:06}
    \end{figure}

    Последним этапом были измерены входные и выходные характеристики (Рисунок \ref{img:07}).\par

    \begin{figure}[!ht]
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{7}
        \caption{Входные и выходные характеристики}
        \label{img:07}
    \end{figure}

    По результатам измерения: $K_{U} = 130$, $K_{I} = 29$. Далее была построена таблица сравнения расчетов и контроля атрибутов каскада.

    \clearpage
    \begin{table}[!ht]
        \centering
        \caption{Результаты измерений}
        \label{tab:01}
        \begin{tabularx}{\textwidth}{|L{1.7}|C{0.93}|C{0.93}|C{0.93}|C{0.93}|C{0.93}|C{0.93}|C{0.93}|C{0.93}|C{0.93}|C{0.93}|}
            \hline
                      &$R_\textup{Б}$  &$R_\textup{Э}$ &$R_\textup{K}$ &$C_{1}$  &$C_{2}$  &$C_{3}$ & $R_\textup{вх}$ & $R_\textup{вых}$ & $K_{U0}$ & $K_{I0}$ \tabularnewline
            \hline
            \specialcell{Расчет}   &\specialcell{502\\КОм}  &\specialcell{569\\Ом} &\specialcell{2111\\Ом} &\specialcell{1.3\\нФ}  &\specialcell{2.8\\нФ} &\specialcell{0.38\\нФ} &\specialcell{634\\Ом} &\specialcell{1388\\Ом} &\specialcell{221.6} &\specialcell{33} \tabularnewline
            \hline
            \specialcell{Контроль} &\specialcell{502\\КОм}  &\specialcell{569\\Ом} &\specialcell{2111\\Ом} &\specialcell{120\\нФ}  &\specialcell{200\\нФ} &\specialcell{100\\нФ} &\specialcell{634\\Ом} &\specialcell{1388\\Ом} &\specialcell{130} &\specialcell{29} \tabularnewline
            \hline
        \end{tabularx}
    \end{table}
